<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[varie | Giuseppe Ragusa]]></title>
  <link href="http://gragusa.org/blogs/varie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gragusa.org/"/>
  <updated>2015-04-11T17:02:14+02:00</updated>
  <id>http://gragusa.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Giuseppe Ragusa]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sondaggi elettorali]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/sondaggi-elettorali/"/>
    <updated>2013-02-07T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/sondaggi-elettorali</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div>
  <style>
     table.ztab1 {
        margin: auto;
        font-size: 90%;
        border: 1px solid black;
      }

      table.ztab1 th {
        font-weight: bold;
        background-color: steelblue;
        text-align: center;
        border-bottom: 2px solid black;
      }

      table.ztab1 th,td {
        padding: 4px 5px;
      }

      table.ztab1 tr:nth-of-type(odd) {
        background-color: lightsteelblue;
      }

      table.ztab1 tr:nth-of-type(even) {
        background-color: cornflowerblue;
      }
  </style>
</div>


<p>Paolo Franchi sul Corriere ha scritto ieri un articolo critico nei confronti dei partiti e della loro incapacità di comprendere la realtà che li circonda. Partiti che sempre più spesso si affidano a sondaggisti invece che al "nasometro". Nell'articolo, Franchi non risparmi anche una bordata ai "sondaggisti"</p>

<blockquote><p>I sondaggi, nel cui uso è maestro, dicono di sì, anche se (specie quando, come in questo caso, i sondaggisti già anticipano sui giornali i risultati delle loro rivelazioni) non è facile stabilire in quale misura si limitino a registrare una tendenza effettiva degli elettori, o almeno del campione di elettori intervistato, e in quale invece (di fatto) concorrano a promuoverla.</p></blockquote>

<p>Avendo letto l'articolo di Franco, mi sono chiesto se alcune dinamiche sondaggi elettorali giustificano le critiche di condotte "strategiche" da parte dei sondaggisti. Esiste cioè una una sistematica propensione di alcuni istituti di sondaggi a prevedere quote di voto più alte per alcuni schieramenti politici piuttosto che altri?</p>

<p>Per rispondere a questa domanda, abbiamo bisogno di dati. Dati sui sondaggi. Fortunatamente, <a href="http://termpometropolitico.it">Termometropolitico.it</a> ha raccolto e "digitalizzato" i sondaggi elettorali effettuati dall'Ottobre 2006 al 29 Gennaio 2013. Sono 32 gli istituti di sondaggio presenti nel dataset di Termometro Politico. In totale, abbiamo a disposizione 684 sondaggi. Termometro Politico non ha ancora incluso gli ultimi sondaggi, quelli dal 30 Gennaio al 9 Febbraio (Dal 9 Febbraio i sondaggi non potranno essere piu' diffusi per via della (Legge 22 Febbraio 2000, n. 28)[http://www.camera.it/parlam/leggi/00028l.htm]).</p>

<p>Per rendere l'analisi centrata alla campagna elettorale che si sta svolgendo, considererò' soltanto i dati dal Gennaio 2012 e scarterò' dal campione gli istituti che hanno effettuato meno di 10 sondaggi nel periodo considerato. Di seguito riporto il numero di sondaggi per ciascun istituto di ricerca presente nel campione.</p>

<center><table class = "ztab1">
<tr>
<td></td><td>societa</td><td>n.sondaggi</td></tr>
<tr>
<td>1  </td><td> IPSOS</td><td>100</td></tr>
<tr>
<td>2  </td><td> EMG</td><td> 93</td></tr>
<tr>
<td>3  </td><td> IPR</td><td> 59</td></tr>
<tr>
<td>4  </td><td> SWG</td><td> 52</td></tr>
<tr>
<td>5  </td><td> Digis</td><td> 49</td></tr>
<tr>
<td>6  </td><td> ISPO</td><td> 38</td></tr>
<tr>
<td>7  </td><td> LORIEN</td><td> 37</td></tr>
<tr>
<td>8  </td><td> EUROMEDIA</td><td> 35</td></tr>
<tr>
<td>9  </td><td> TECNE</td><td> 35</td></tr>
<tr>
<td>10 </td><td> SPINCON</td><td> 30</td></tr>
<tr>
<td>11 </td><td> Demopolis</td><td> 24</td></tr>
<tr>
<td>12 </td><td> CRESPI</td><td> 19</td></tr>
<tr>
<td>13 </td><td> PIEPOLI</td><td> 18</td></tr>
<tr>
<td>14 </td><td> CONSORTIUM</td><td> 15</td></tr>
<tr>
<td>15 </td><td> DEMOS</td><td> 15</td></tr>
<tr>
<td>16 </td><td> EKMA</td><td> 12</td></tr>
</table>
</center>


<h1>Andamento dinamico delle previsioni</h1>

<p>Il grafico seguente illustra il trend dei cinque maggiori partiti politici nel periodo Gennaio 2012-Gennaio 2013.</p>

<p>Ciascun punto rappresenta un sondaggio elettorale. Il colore del punto identifica l'istituto che ha rilasciato il sondaggio. La linea continua indica un'approssimazione locale dell'andamento dei sondaggi. Tecnicamente è la linea di regressione polinomiale pesata localmente; in pratica, ci aiuta a comprendere l'andamento del quota elettorale prevista dai sondaggi di un dato partito politico nel tempo.</p>

<p><img src="/img/sondaggi_graph1.png" alt="plot of chunk sondaggi_graph1" /></p>

<p>Dalla figura è possibile rintracciare dei trend elettorali che sono ben noti: l'aumento dei consensi del Movimento Cinque Stelle nel periodo Gennaio 2012-Luglio 2012 e la loro relativa flessione nel periodo Dicembre 2012-Febbraio 2013. La caduta di consensi del PDL fino al Dicembre 2012 e la rimonta berlusconiana di Gennaio. La costante flessione dei partiti minori, UDC e SEL, la costante crescita del PD che si arresta e si inverte nel periodo che coincide con la rimonta del PDL.</p>

<p>E' interessante notare come alcuni sondaggisti tendano a sopravvalutare o sottovalutare sistematicamente il consenso di alcuni partiti. Questa tendenza è molto evidente nel caso del movimento Scelta Civica Monti (SCM). Il prossimo grafico mostra la linea di regressione locale e i sondaggi nel periodo Dicembre 2012 - Gennaio 2012.</p>

<p><img src="/img/sondaggi_graph2.png" alt="plot of chunk sondaggi_graph2" /></p>

<p>Come si vede chiaramente nel grafico, IPSOS e LORIEN tendono a stimare una frazione di voto per SCM molto più alta rispetto a SWG e SPINCON. Per il caso di SCM abbiamo pochi sondaggi a disposizione visto che il movimento SCM è nato alla fine del 2012. E' possibile individuare delle sistematicità di questo tipo anche per altri partiti/sondaggisti? Si.</p>

<p>Usando tecniche di regressione possiamo isolare la tendenza di certi sondaggisti a attribuire una proporzione di voto più alta ad alcuni partiti "controllando" per il periodo in cui è stato rilasciato il sondaggio. Il grafico seguente ordina gli istituti di sondaggio in base alla loro tendenza a "sovrastimare" o "sottostimare" certi partiti.</p>

<p><img src="/img/sondaggi_graph3.png" alt="plot of chunk sondaggi_graph3" /></p>

<p>Il grafico può essere interpretato nel seguente modo. Gli istituti di sandaggi sono ordinati, per ciascun partito, in base alla loro tendenza ad attribuire una quota di voto più alta relativamente agli altri sondaggisti. Quanto maggiore è il valore rappresentato nel grafico per un sondaggista (per un dato partito) tanto maggiore è la propensione a sovrastimare la quota di voto (per quel partito e per il dato sondaggista).</p>

<p>Bisogno comunque essere cauti nell'interpretazione del grafico. I valori attribuito a ciascun sondaggista possono solo essere interpretati in maniera relativa essendo infatti la differenza della media dei sondaggi dell'istituto rispetto alla media dei sondaggi degli altri istituti nel mese di riferimento. Il grafico ha pertanto soltanto valore ordinale e non cardinale.</p>

<h2>Differenze fra sondaggisti</h2>

<p>SPINCON tende ad attribuire alla LEGA quote più elevate rispetto agli altri sondaggisti, TECNE al contrario attribuisce al carroccio, in media, quote di voto più basse. SWG stima quote in media più elevate per il M5S, mentre SPINCON quote in media più basse. LORIEN "premia" il PDL che invece viene mediamente "penalizzato" da IPSOS. Da notare che per quanto riguarda il PD, 6 degli otto istituti considerati attribuiscono quote molto simili con SPINCON e SWG i due istituti che tendono a "sottovalutare" il voto al Partito Democratico.</p>

<p>Non è corretto concludere però che queste differenze siano da attribuire ad un atteggiamento strategico. Le differenze possono essere spiegate dall'errore di campionamento e, in particolare, dalle correzioni che i sondaggisti applicano al dato "crudo" che ottengono dal campione.</p>

<h1>Performance: il caso del 2008</h1>

<p>Concludo analizzando le performance dei sondaggisti alle ultime elezioni politiche, quelle del 13 Aprile del 2008.</p>

<p>Il seguente grafico mostra per ciascun istituto di sondaggi (fra quelli che hanno rilasciato sondaggi nel periodo febbraio/marzo 20008) la quota di voto attribuita al PD, PDL, UDC, LEGA e Sinistra L'Arcobaleno (SA) (<em>punto BLUE</em>) e la quota di voto effettivamente ottenuta alle elezioni (<em>punto ROSSO</em>).</p>

<p><img src="/img/sondaggi_graph4.png" alt="plot of chunk sondaggi_graph4" /></p>

<p>La tabelle che segue riporta la media dei sondaggi (ottenuta calcolando la media delle predizioni fra i diversi istituti) e il dato effettivo.</p>

<center><table class = "ztab1">
<tr>
<td>partito</td><td>media % voto pred.</td><td>% voto effetivo</td></tr>
<tr>
<td>SA</td><td> 7.177</td><td> 3.1</td></tr>
<tr>
<td>LEGA</td><td> 5.113</td><td> 8.3</td></tr>
<tr>
<td>PD</td><td>33.560</td><td>33.1</td></tr>
<tr>
<td>PDL</td><td>39.201</td><td>37.4</td></tr>
<tr>
<td>UDC</td><td> 6.338</td><td> 5.6</td></tr>
</table>
</center>


<p></p>

<p>Tutti gli istituti di sondaggi hanno sbagliato la predizione per la Sinistra Arcobeleno. Gli undici istituti di sondaggi attribuivano una quota superiore di consenso di quella effettivamente ottenuta. La media calcolata fra tutti gli istituti è del 7.1%, mentre la percentuale raggiunta dal SEL è stata del 3.1%.</p>

<p>Al contrario, i sondaggisti hanno sottostimato il voto per la LEGA. Hanno attribuito in media il 5.1% mentre il carrocci ha ottenuto l'8.3% dei voti.</p>

<p>Il voto per il PDL è stato leggermente sovrastimato. Una media del 39.2% contro il 37.4% effettivamente ottenuto. Anche per l'UDC la tendenza è stata quella di sovrastimare il voto (6.33% la media fra i sondaggisti, 5.6% la frazione di voti effettivamente ottenuta). Anche la quota di voto del PD è stata leggermente sovrastimata, ma la differenze sono minime (33.56% la media dei sondaggisti contro il 33.1% effettivamente ottenuto).</p>

<h2>Valutazione sintetica</h2>

<p>Per concludere, riportiamo una misura di qualità aggregata dell'istituto basata sulla performance nel 2008. La tavola che segue riporta il Mean Square Forecasting Error (MSE) per ciascun istituto. Un valore più elevato del MSE corrisponde ad una performance peggiore. Si noti che la misura di qualità è calcolata soltanto per i cinque partiti già considerati nel grafico. Qualora si considerassero gli altri partiti il ranking fra istituti potrebbe subire delle variazioni.</p>

<center><table class = "ztab1">
<tr>
<td>Istituto</td><td>MSE</td></tr>
<tr>
<td>DEMOS</td><td>4.432500</td></tr>
<tr>
<td>IPSOS</td><td>5.125020</td></tr>
<tr>
<td>Dinamiche</td><td>6.401625</td></tr>
<tr>
<td>Demopolis</td><td>6.743778</td></tr>
<tr>
<td>SWG</td><td>6.893500</td></tr>
<tr>
<td>IPR</td><td>7.078500</td></tr>
<tr>
<td>EUROMEDIA</td><td>7.319500</td></tr>
<tr>
<td>ISPO</td><td>7.532250</td></tr>
<tr>
<td>Digis</td><td>7.715222</td></tr>
<tr>
<td>EURISKO</td><td>7.910000</td></tr>
<tr>
<td>Demoskopea</td><td>9.141278</td></tr>
</table>
</center>



]]></content>
  </entry>
  
</feed>
