<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[bankitalia | Giuseppe Ragusa]]></title>
  <link href="http://gragusa.org/blogs/bankitalia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gragusa.org/"/>
  <updated>2013-02-07T15:07:11+01:00</updated>
  <id>http://gragusa.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Giuseppe Ragusa]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Letture]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/letture/"/>
    <updated>2011-09-28T12:11:01+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/letture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Dal Financial Times, <a href="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/69902e72-e926-11e0-af7b-00144feab49a.html">Split opens over Greek bail-out terms</a>.</strong></p>

<blockquote><p>A split has opened in the eurozone over the terms of Greece’s second
€109bn bail-out with as many as seven of the bloc’s 17 members arguing
for private creditors to swallow a bigger writedown [...] While
hardliners in Germany and the Netherlands are leading the calls for
more losses to be imposed on the private sector, France and the
European Central Bank are fiercely resisting any such move.</p></blockquote>

<p><strong>Questa divisione sembra essere la causa delle perdite sui listini europei. Da Bloomberg, <a href="http://www.bloomberg.com/news/2011-09-28/european-stock-futures-drop-on-greek-concern-u-s-futures-little-changed.html">European Stocks Slide as Man Group Tumbles</a>:</strong></p>

<blockquote><p>European stocks fell, snapping the biggest three-day rally in 16
months, after a report that some countries are demanding private
creditors take bigger writedowns on Greek bonds. Asian shares rose and
U.S. futures fluctuated.</p></blockquote>

<p><strong>Barroso, su Tobin Tax e Eurobond, dalla Stampa, Barroso: <a href="http://www3.lastampa.it/economia/sezioni/articolo/lstp/422387/">Si a eurobond e Tobin Tax Basta con l'unanimità nell'Ue</a>"</strong></p>

<blockquote><p>Sì a eurobond e Tobin Tax, stop all'unanimità a tutti i costi:
l’Unione europea deve modificare i Trattati per andare oltre questa
regola. Lo ha detto il presidente della Commissione europea nel
Discorso sullo stato dell’Unione alla plenaria di Strasburgo. Per Josè
Manuel Barroso, «Il passo non può essere dettato dal più lento».
Barroso ha annunciato che la Commissione Ue ha adottato ufficialmente
oggi la proposta per introdurre un sistema comune di tassazione sulle
transazioni finanziarie: la Tobin tax, se adottata dal 2014, potrà
dare un gettito annuo di 55 miliardi.</p></blockquote>

<p><strong>Martin Wolf, sul Financial Times, <a href="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/ca44b0bc-e61a-11e0-960c-00144feabdc0.html#axzz1%20Ek3KKMA">Fear and loathing in the eurozone</a>. Articolo tradotto in Italiano sul ilsole24ore.it, <a href="http://www.ilsole24ore.com/art/notizie/2011-09-28/leuro-ultima-spiaggia-064633.shtml?uuid=Aaz2U97D">L'euro all'ultima spiaggia</a>:</strong></p>

<blockquote><p>[Wolf cita l'ultimo rapporto del Fondo Monetario che descrive il
processo per cui crisi finanziarie innescano spesso crisi del debito
pubblico] Gli effetti di diffusione dei problemi degli Stati della
zona euro hanno colpito i sistemi bancari locali, ma si sono estesi
anche alle banche di altri Paesi. In aggiunta a queste vulnerabilità
dirette, le banche si sono assunte rischi indiretti sul debito
pubblico degli Stati prestando soldi a banche che detengono titoli di
Stato a rischio. I rischi degli Stati si ripercuotono anche sulle
passività dei bilanci delle banche, perché le garanzie statali hanno
perso implicitamente valore, si è ridotto il valore dei titoli di
Stato usati come garanzia, sono aumentati i margini di garanzia e il
declassamento del rating degli Stati si è portato dietro un
declassamento del rating delle banche</p></blockquote>

<p><strong>Da linkiesta.it, <a href="http://www.linkiesta.it/bruxelles-l-italia-vota-con-gli-speculatori">A Bruxelles l'Italia vota “con gli speculatori”</a>,</strong></p>

<blockquote><p>Settembre doveva essere il mese decisivo, quello in cui l'Unione
europea prendeva una decisione sulla vendita allo scoperto dei Credit
default swap, i prodotti che assicurano contro il fallimento degli
Stati. Londra si oppone ma - apparentemente a sorpresa - anche
l'Italia è contraria. Dietro la mossa di Roma alcune paure: compresa
quella che possa calare la propensione al rischio, allargando
ulteriormente gli spread.</p></blockquote>

<p><strong>Si riapre il dibattito sul successore di Draghi a Via Nazionale. Dal
ilsole24ore.it, <a href="http://www.ilsole24ore.com/art/notizie/2011-09-27/governo-diviso-duello-bankitalia-224057.shtml?uuid=AaGA277D&amp;fromSearch">Governo diviso, duello su
Bankitalia</a>:</strong></p>

<blockquote><p>Il candidato in pole position, peraltro, era e rimane il direttore
generale di via Nazionale, Fabrizio Saccomanni [...] [...] da un punto
di vista formale non ha potere d'iniziativa sulla nomina [...]. Ma va
da sè che il parere del responsabile di via XX settembre conta [...]
la sua preferenza [cade su] Vittorio Grilli, attuale direttore
generale del Tesoro insediato alla guida di via Nazionale. [...] Anche
se in tutte le sedi istituzionali deputate a perfezionare la scelta le
bocche sono rimaste cucite nella serata di ieri è trapelato che il
ministro dell'Economia avrebbe spezzato una lancia per la nomina di
Grilli sia con il presidente della Repubblica sia con Berlusconi.</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
