<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[progressivitò | Giuseppe Ragusa]]></title>
  <link href="http://gragusa.org/blogs/progressivitò/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gragusa.org/"/>
  <updated>2013-10-22T12:48:11+02:00</updated>
  <id>http://gragusa.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Giuseppe Ragusa]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quante tasse pagano i ricchi? Confronto Italia USA]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/quante-tasse-pagano-i-ricchi/"/>
    <updated>2011-09-12T07:37:39+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/quante-tasse-pagano-i-ricchi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Qual è il grado di <a href="http://tinyurl.com/3ugaplm">progressività</a> dell'imposizione fiscale sul reddito in Italia rispetto a quella di altri paesi? Dall'analisi presentata in questo post risulta che la nostra tassazione è molto meno progressiva di quella degli Stati Uniti---il paese dove <a href="http://www.ilsole24ore.com/art/finanza-e-mercati/2011-08-17/warren-buffett-giusto-tassare-100920.shtml?uuid=AaM4LtwD">qualche super ricco</a> si offre pubblicamente di pagare più tasse.</em></p>

<p>Greg Mankiw solleva sul suo <a href="http://gregmankiw.blogspot.com/2011/09/warren-buffetts-taxes-again.html">blog</a> il tema dell'imposizione fiscale e della sua progressività riproponendo un suo
<a href="http://www.nytimes.com/2007/07/15/business/yourmoney/15view.html">articolo</a> apparso sul New York Times nel Luglio 2007. Nell'articolo si legge:</p>

<blockquote><p>The C.B.O.'s most recent calculations of federal tax rates show a
highly progressive system. (The numbers are based on 2004 data, but
the tax code has not changed much since then.) The poorest fifth of
the population, with average annual income of $15,400, pays only 4.5
percent of its income in federal taxes. The middle fifth, with income
of $56,200, pays 13.9 percent. And the top fifth, with income of
$207,200, pays 25.1 percent.</p>

<p>[Traduzione] Secondo i calcoli più
recenti del Congressional Budget Office, le aliquote fiscali federali
creano un sistema fortemente progressivo. (I calcoli si basano su dati
del 2004, ma il il fisco americano non è cambiato molto da allora.)
<strong>Il quinto più povero della popolazione</strong>, con reddito medio annuo di
$15.400, <strong>paga solo 4,5% del proprio reddito in tasse federali</strong>. Il
quinto centrale, con reddito di $56.200, paga il 13,9%. <strong>Il quinto
superiore, con un reddito medio di $207.200, contribuisce al fisco il
25,1% per cento.</strong></p></blockquote>

<p><strong>Greg Mankiw</strong> ha rispolverato questo suo vecchio articolo molto probabilmente per "attaccare" Obama che durante il suo <a href="http://www.youtube.com/watch?v=DbT9FZAlWF8">discorso alle camere</a> unite di Giovedì 8 Settembre 2011 ha affermato che i ricchi contribuiscono poco alla fiscalità generale, pronunciando queste parole:</p>

<blockquote><p>Right now, Warren Buffett pays a lower tax rate than his secretary --
an outrage he has asked us to fix. We need a tax code where everyone
gets a fair shake and where everybody pays their fair share.</p>

<p>[Traduzione] In questo momento, l'aliquota pagata da Warren Buffet è
più bassa di quella della sua segretaria -- un oltraggio che egli
stesso ci ha chiesto di riparare. Abbiamo bisogno di un sistema
fiscale dove ciascuno faccia la sua parte.</p></blockquote>

<p>Greg Mankiw è adesso alle dipendenze di uno dei più accreditati avversari di Obama alle prossime elezioni presidenziali, essendo divenuto l'advisor economico di Mitt Romney. E' quindi abbastanza naturale che attacchi Obama.</p>

<p>Non ho gli strumenti per verificare l'affermazione di Obama sulla tassa marginale (o media?) pagata da Warren Buffet. Sicuramente non ho gli strumenti per verificare quante
tasse paghi la sua segretaria. Ma è più interessante <strong>confrontare</strong><strong>la struttura di imposizione fiscale americana con quella italiana, visto che è opinione comune che il sistema fiscale statunitense sia poco progressivo rispetto a quelli europei.</strong></p>

<p>Partiamo dalla definizione di <em>quinti</em> della distribuzione. Dopo avere ordinato i redditi in senso crescente, dividere in "quinti" la distribuzione del reddito dei contribuenti significa proprio dividerla in cinque parti ciascuna contenente il 20% dei contribuenti. In pratica, il primo quinto contiene il 20% dei contribuenti più poveri e l'ultimo quinto il 20% dei contribuenti più ricchi. Per chi ama il linguaggio "tecnico": il primo quinto contiene i redditi inferiori al 20-esimo quantile, il secondo quinto i redditi fra il 40-esimo e il 20-esimo, e così via.</p>

<p>Purtroppo i dati sui redditi imponibili Irpef forniti dal <a href="http://www.finanze.gov.it/stat_dbNew2009/index.php">Ministero delle Finanze</a> riferiti al 2009 sono raggruppati per classi rigide ed è quindi difficile ottenere con precisione i quinti della distribuzione del reddito. Ho cercato di ricostruirli, ma si tenga presente che i "quinti" ottenuti sono delle crude approssimazioni e non contengono esattamente il 20% dei contribuenti. Nella mia approssimazione, al primo quinto (1q) appartiene il 21% dei contribuenti, al secondo (2q) il 18,8%, al terzo (3q) 25,6%, al quarto (4q) 18,8% e al quinto (5q) il 15,8%. Si noti come l'ultimo <em>quinto</em> pesi molto meno del 20%. Ne consegue che la contribuzione del reddito di questa parte della distribuzione risulterà inferiore a quella effettiva.</p>

<hr />

<div>
    <table border="2" frame="VOID" rules="NONE" cellspacing="0">
    <colgroup>
    <col width="58" />
    <col width="135" />
    <col width="168" />
    <col width="112" />
    <col width="139" />
    <col width="85" /></colgroup>
    <tbody>
    <tr>
    <td align="LEFT" width="58" height="22"><strong><br />
    </strong></td>
    <td align="LEFT" width="135"><strong><br />
    </strong></td>
    <td align="LEFT" width="168"><strong><br />
    </strong></td>
    <td align="LEFT" width="112"><strong><br />
    </strong></td>
    <td align="LEFT" width="139"><strong><br />
    </strong></td>
    <td align="LEFT" width="85"><strong><br />
    </strong></td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="23"><strong>Quinti</strong></td>
    <td align="RIGHT"><strong>Reddito Tot.</strong></td>
    <td align="RIGHT"><strong>Reddito Medio (A)</strong></td>
    <td align="RIGHT"><strong>Irpef Tot.</strong></td>
    <td align="RIGHT"><strong>Irpef Media (B)</strong></td>
    <td align="RIGHT"><strong>(A)/(B)</strong></td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="22"><em>1q</em></td>
    <td align="RIGHT">23.584.730</td>
    <td align="RIGHT">€ 2.700</td>
    <td align="RIGHT">4.655.815</td>
    <td align="RIGHT">€ 533</td>
    <td align="RIGHT">19,74%</td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="22"><em>2q</em></td>
    <td align="RIGHT">69.408.165</td>
    <td align="RIGHT">€ 8.888</td>
    <td align="RIGHT">14.767.235</td>
    <td align="RIGHT">€ 1,891</td>
    <td align="RIGHT">21,28%</td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="22"><em>3q</em></td>
    <td align="RIGHT">170.793.805</td>
    <td align="RIGHT">€ 16.043</td>
    <td align="RIGHT">38.524.912</td>
    <td align="RIGHT">€ 3,619</td>
    <td align="RIGHT">22,56%</td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="22"><em>4q</em></td>
    <td align="RIGHT">186.477.762</td>
    <td align="RIGHT">€ 23.918</td>
    <td align="RIGHT">44.141.167</td>
    <td align="RIGHT">€ 5,662</td>
    <td align="RIGHT">23,67%</td>
    </tr>
    <tr>
    <td align="RIGHT" height="22"><em>5q</em></td>
    <td align="RIGHT">335.257.651</td>
    <td align="RIGHT">€ 51.296</td>
    <td align="RIGHT">100.526.571</td>
    <td align="RIGHT">€ 15,381</td>
    <td align="RIGHT">29,98%</td>
    </tr>
    </tbody>    
    <caption>Tavola 1: Distribuzione reddito contribuenti per quinti. <em>Nota:</em> Reddito Totale e Irpef Totale pagata sono in migliaia di Euro. Dati: Dipartimento delle Finanze. <em>Elaborazione dell&#8217;autore</em>.
    </caption>
    </table>
</div>


<hr />

<p></br></p>

<p>La Tavola 1 contiene le stesse informazioni che Mankiw cita riguardo agli Stati Uniti.</p>

<p><strong>Il livello di progressività del sistema italiano risulta inferiore a quello degli Stati Uniti</strong>. La differenza fra il contributo medio dell'ultimo quinto (29,98%) e del quinto centrale (22,56%) è soltanto di 7,42 punti percentuali, nettamente inferiore agli 11 punti percentuali del caso statunitense.</p>

<p>Ancora più grande è la differenza fra i due sistemi quando si considera il quinto più povero e il quinto meno povero. In Italia la differenza è di 10,24 punti percentuali (19,74% contro 29,98%), negli Stati Uniti di 20,6 punti percentuali (4,5% verso 25,1%). Spero che questi semplici calcoli contribuiscano al dibattito su una riforma del fisco veramente equa.</p>

<p>SEMPRE SULLE TASSE:
[<a href="/blog/sulle-tasse-degli-italiani/">1</a>] e
[<a href="/blog/sulle-tasse-dei-dipendenti-italiani/">2</a>]</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
