<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[evasione | Giuseppe Ragusa]]></title>
  <link href="http://gragusa.org/blogs/evasione/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gragusa.org/"/>
  <updated>2014-10-03T15:07:17+02:00</updated>
  <id>http://gragusa.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Giuseppe Ragusa]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[L'economia sommersa nel PIL]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/pil-ed-economia-sommersa/"/>
    <updated>2011-09-14T17:23:35+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/pil-ed-economia-sommersa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>L'impatto dell'economia sommersa sui conti pubblici è importante per le scelte di politica economica. Il dato dell'ISTAT secondo cui circa il 17% del nostro PIL è "sommerso" e quindi sfugge all'erario è spesso male interpretato. Infatti, il PIL ufficiale italiano comprende già la quota
di prodotto derivante dall'economia sommersa.</em></p>

<p>Quando si parla di evasione fiscale si citano spesso i recenti dati ISTAT per i quali il valore dell'economia sommersa è stimato per il 2008 fra 255 e 275 miliardi (Fonte:
<a href="http://www.istat.it/it/files/2011/01/testointegrale20100713.pdf?title=La+misura+dell'economia+sommersa+-+13/lug/2010+-+testointegrale20100713.pdf">ISTAT</a>).</p>

<p>Un altro modo di mettere esporre questi dati è di dire che l'economia sommersa rappresenta circa il 17% del PIL. Per esempio, Antonio Vanuzzo di linkiesta <a href="http://www.linkiesta.it/nella-lotta-all-evasione-i-numeri-non-tornano#ixzz1XvwvTUaq">scrive</a> recentemente che</p>

<blockquote><p>...<strong>le <a href="http://www.istat.it/salastampa/comunicati/non_calendario/20100713_00/testointegrale20100713.pdf">ultime cifre</a></strong>dell’ISTAT
sull'economia sommersa stimano che, nel 2008, "il valore aggiunto
prodotto nell'area del sommerso economico risulta compreso tra un
minimo di 255 miliardi di euro e un massimo di 275 miliardi di euro,
pari rispettivamente al 16,3 per cento e al 17,5 per cento del Pil".</p></blockquote>

<p>E' facile essere tratti in inganno e concludere che questo 17% non faccia parte del PIL e che di conseguenza l'eliminazione del sommerso genererebbe meccanicamente un aumento del PIL di 17 punti percentuali.</p>

<p>Non è così. Infatti, quello che l'ISTAT intende dire è che circa il 17% del PIL ufficiale è attribuibile al sommerso. Per chiarezza:</p>

<ul>
<li>Il <strong>PIL 2008, il dato ufficiale rilasciato dall'ISTAT,</strong>è stato di
<strong>1.567</strong> <strong>miliardi di euro</strong> (per la precisione 1.567.761.400
euro).</li>
<li>La parte del <strong>PIL ufficiale attribuibile all'economia sommersa</strong> è
compresa fra 250 e 275 miliardi.</li>
<li>250 miliardi rappresentano il <strong>16.3%</strong> di 1.567.761.400</li>
<li>275 miliardi sono il <strong>17.5%</strong> di 1.567.761.400.</li>
</ul>


<p>Del PIL italiano fa parte il sommerso da molti anni---la prima revisione dei dati in questo senso avvenne nel 1987. E non è solo l'ISTAT a compiere questi aggiustamenti. Il metodo con cui il sommerso è calcolato dall'ISTAT segue standard internazionali seguiti da tutti i centri di statistica di tutti i paesi OCSE.</p>

<p>Un recupero del sommerso, almeno fino alla quota calcolata dall'ISTAT, non avrebbe alcun effetto diretto sulla contabilità nazionale. L'emersione del sommerso avrebbe un effetto sulle
grandezze macroeconomiche per mezzo della riduzione del deficit e dell'eventuale aumento del gettito. E se il gettito derivante dall'emersione fosse utilizzato per alleggerire la pressione fiscale, ci
si potrebbe anche aspettare un aumento (indiretto) del PIL. Come stimato dalla <a href="http://www.lavoce.info/articoli/pagina1002540.html">lavoce.info</a> a seguito della manovra, la pressione fiscale salirà al 44.5%. La pressione fiscale sul PIL al netto della componente economia sommersa potrebbe arrivare al 52%.</p>

<p>P.S.: Ho trovato questa bella <a href="http://www.felicebelisario.it/2011/08/19/con-la-lotta-seria-all%C2%B4evasione-fiscale-si-puo%C2%B4-uscire-dalla-crisi/">dichiarazione</a> del Senatore dell'IdV <a href="http://www.senato.it/leg/16/BGT/Schede/Attsen/00022864.htm">Felice Belisario</a> che mostra come sia facile equivocare:</p>

<blockquote><p>La Corte dei Conti, il 28 giugno scorso, aveva ripreso un dato
dell'Istat secondo il quale, nel 2008, ultimo dato disponibile,
l´evasione fiscale valeva oltre il 17 per cento dei Pil. Con la crisi
e il ridimensionamento del Pil, probabilmente, questa cifra oggi è
ulteriormente aumentata. So che un po' di evasione è fisiologica in
tutti i Paesi, ma se solo riuscissimo a raggiungere i livelli europei
porteremmo a casa almeno una decina di punti di Pil. Con quei miliardi
si potrebbero evitare ulteriori tagli agli enti locali, si potrebbe
rilanciare la produzione e l'occupazione con strumenti come la
fiscalità di vantaggio, si potrebbe addirittura ridurre il debito
pubblico che è la vera sciagura economica del Paese.</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
