<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[economia | Giuseppe Ragusa]]></title>
  <link href="http://gragusa.org/blogs/economia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://gragusa.org/"/>
  <updated>2013-05-08T15:11:21+02:00</updated>
  <id>http://gragusa.org/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Giuseppe Ragusa]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Euro: è passato il tempo per provare a provare.]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/euro/"/>
    <updated>2011-11-01T17:27:00+01:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/euro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left" src="/img/spread.png">
Le borse di tutto il continente sono crollate, il rendimento del BTP decennale al 6.19% e uno spread BTP/Bund che ha toccato i 459 punti base.</p>

<p>A scatenare l'inferno è stata la Grecia. Il primo ministro greco George Papandreou ha condizionato la ratifica dell'accordo ad un referendum popolare da tenersi il prossimo Gennaio. Il terzo piano di salvataggio studiato da Francia, Germania e l'Institute of International Finance con il quale si doveva estinguere il fuoco della crisi ha finito per esserne il principale propellente.</p>

<p>Ma se l'inferno è stato ancora una volta scatenato dalla Grecia, nelle sue fiamme brucia più che mai l'Italia.</p>

<p>Nessuno nel pieno delle proprie facoltà mentali può credere che i leader Europei possano effettivamente riuscire a domare il panico che sta investendo i mercati.</p>

<p>Non basterebbe più un colpo di coda della classe politica italiana volto ad implementare quelle riforme strutturali, ormai pacchiano cliché di talk show di pessima qualità. Non fraintendetemi: molte delle riforme espresse in letterine e articoli di giornale sono necessarie affinché l'economia possa crescere a tassi più in linea con le nostre ambizioni. Ma siamo di fatto entrati in una nuova pericolosissima fase della crisi finanziaria.</p>

<p>L'unico argine che si può frapporre al collasso dell'euro è la Banca Centrale Europe. Non la BCE versione tedesca, quella dell'inflazione al 2% °no matter what", ma la BCE versione bazooka---prestatore di ultima istanza. E non ci pare una grande pretesa quella di una Banca Centrale che faccia il suo mestiere.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[I Nobel defaultisti]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/i-nobel-defaultisti/"/>
    <updated>2011-10-17T14:41:44+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/i-nobel-defaultisti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ho appena letto il <a href="http://www.liberacittadinanza.it/articoli/il-manifesto-degli-indignati-roma-15-ottobre">Manifesto degli Indignati</a>, che altro non è che una lettera al Presidente della Repubblica. Sono rimasto colpito dalla qualità della scrittura. Eccellente direi. Non voglio minimamente entrare nel merito delle rivendicazioni generazionali del testo, ma un passaggio del Manifesto lettera mi ha lasciato molto perplesso:</p>

<blockquote><p>Caro Presidente, garantire e difendere la Costituzione oggi vuol dire
rifiutarsi di pagare il debito, così come consigliano diversi premi
Nobel per l’Economia;</p></blockquote>

<p>Addirittura non uno, ma diversi premi Nobel avrebbero consigliato
all'Italia di fare default. Mi sarò perso qualcosa?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Letture]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/letture/"/>
    <updated>2011-09-28T12:11:01+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/letture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>Dal Financial Times, <a href="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/69902e72-e926-11e0-af7b-00144feab49a.html">Split opens over Greek bail-out terms</a>.</strong></p>

<blockquote><p>A split has opened in the eurozone over the terms of Greece’s second
€109bn bail-out with as many as seven of the bloc’s 17 members arguing
for private creditors to swallow a bigger writedown [...] While
hardliners in Germany and the Netherlands are leading the calls for
more losses to be imposed on the private sector, France and the
European Central Bank are fiercely resisting any such move.</p></blockquote>

<p><strong>Questa divisione sembra essere la causa delle perdite sui listini europei. Da Bloomberg, <a href="http://www.bloomberg.com/news/2011-09-28/european-stock-futures-drop-on-greek-concern-u-s-futures-little-changed.html">European Stocks Slide as Man Group Tumbles</a>:</strong></p>

<blockquote><p>European stocks fell, snapping the biggest three-day rally in 16
months, after a report that some countries are demanding private
creditors take bigger writedowns on Greek bonds. Asian shares rose and
U.S. futures fluctuated.</p></blockquote>

<p><strong>Barroso, su Tobin Tax e Eurobond, dalla Stampa, Barroso: <a href="http://www3.lastampa.it/economia/sezioni/articolo/lstp/422387/">Si a eurobond e Tobin Tax Basta con l'unanimità nell'Ue</a>"</strong></p>

<blockquote><p>Sì a eurobond e Tobin Tax, stop all'unanimità a tutti i costi:
l’Unione europea deve modificare i Trattati per andare oltre questa
regola. Lo ha detto il presidente della Commissione europea nel
Discorso sullo stato dell’Unione alla plenaria di Strasburgo. Per Josè
Manuel Barroso, «Il passo non può essere dettato dal più lento».
Barroso ha annunciato che la Commissione Ue ha adottato ufficialmente
oggi la proposta per introdurre un sistema comune di tassazione sulle
transazioni finanziarie: la Tobin tax, se adottata dal 2014, potrà
dare un gettito annuo di 55 miliardi.</p></blockquote>

<p><strong>Martin Wolf, sul Financial Times, <a href="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/ca44b0bc-e61a-11e0-960c-00144feabdc0.html#axzz1%20Ek3KKMA">Fear and loathing in the eurozone</a>. Articolo tradotto in Italiano sul ilsole24ore.it, <a href="http://www.ilsole24ore.com/art/notizie/2011-09-28/leuro-ultima-spiaggia-064633.shtml?uuid=Aaz2U97D">L'euro all'ultima spiaggia</a>:</strong></p>

<blockquote><p>[Wolf cita l'ultimo rapporto del Fondo Monetario che descrive il
processo per cui crisi finanziarie innescano spesso crisi del debito
pubblico] Gli effetti di diffusione dei problemi degli Stati della
zona euro hanno colpito i sistemi bancari locali, ma si sono estesi
anche alle banche di altri Paesi. In aggiunta a queste vulnerabilità
dirette, le banche si sono assunte rischi indiretti sul debito
pubblico degli Stati prestando soldi a banche che detengono titoli di
Stato a rischio. I rischi degli Stati si ripercuotono anche sulle
passività dei bilanci delle banche, perché le garanzie statali hanno
perso implicitamente valore, si è ridotto il valore dei titoli di
Stato usati come garanzia, sono aumentati i margini di garanzia e il
declassamento del rating degli Stati si è portato dietro un
declassamento del rating delle banche</p></blockquote>

<p><strong>Da linkiesta.it, <a href="http://www.linkiesta.it/bruxelles-l-italia-vota-con-gli-speculatori">A Bruxelles l'Italia vota “con gli speculatori”</a>,</strong></p>

<blockquote><p>Settembre doveva essere il mese decisivo, quello in cui l'Unione
europea prendeva una decisione sulla vendita allo scoperto dei Credit
default swap, i prodotti che assicurano contro il fallimento degli
Stati. Londra si oppone ma - apparentemente a sorpresa - anche
l'Italia è contraria. Dietro la mossa di Roma alcune paure: compresa
quella che possa calare la propensione al rischio, allargando
ulteriormente gli spread.</p></blockquote>

<p><strong>Si riapre il dibattito sul successore di Draghi a Via Nazionale. Dal
ilsole24ore.it, <a href="http://www.ilsole24ore.com/art/notizie/2011-09-27/governo-diviso-duello-bankitalia-224057.shtml?uuid=AaGA277D&amp;fromSearch">Governo diviso, duello su
Bankitalia</a>:</strong></p>

<blockquote><p>Il candidato in pole position, peraltro, era e rimane il direttore
generale di via Nazionale, Fabrizio Saccomanni [...] [...] da un punto
di vista formale non ha potere d'iniziativa sulla nomina [...]. Ma va
da sè che il parere del responsabile di via XX settembre conta [...]
la sua preferenza [cade su] Vittorio Grilli, attuale direttore
generale del Tesoro insediato alla guida di via Nazionale. [...] Anche
se in tutte le sedi istituzionali deputate a perfezionare la scelta le
bocche sono rimaste cucite nella serata di ieri è trapelato che il
ministro dell'Economia avrebbe spezzato una lancia per la nomina di
Grilli sia con il presidente della Repubblica sia con Berlusconi.</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Stress test interattivi]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/stress-test-bancari-e-interattivi/"/>
    <updated>2011-09-26T14:00:47+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/stress-test-bancari-e-interattivi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il Financial Times ha <a href="http://www.ft.com/intl/cms/s/0/c7d18246-ae12-11e0-a2ab-00144feabdc0.html#axzz1Z2yMylmL">realizzato</a> un applet che visualizza in modo utile e accattivante i risultati degli
<a href="http://www.ft.com/cms/s/0/dc111364-aefa-11e0-bb89-00144feabdc0.html" title="FT.com - Nine banks fail Europe stress tests">stress test europei</a> dello scorso luglio.</p>

<p>I risultati sono stati pubblicati dall'<a href="http://www.eba.europa.eu/" title="European Banking Authority">European Banking</a>.</p>

<p>E' necessario disporre di un abbonamento per poter utilizzare l'applet. Per chi ne fosse sprovvisto ecco uno screenshot che mostra l'indebitamento di una "celeberrima" banca italiana:</p>

<p><a href="img/Screen-shot-2011-09-26-at-10.56.13.png"><img src="/img/Screen-shot-2011-09-26-at-10.56.13.png" title="Screen shot 2011-09-26 at 10.56.13" alt="image" /></a></p>

<p>Titoli del debito pubblico italiano in possesso di <strong>Unicredit</strong>: 46.7 miliardi di euro.</p>

<p>Capitalizzazione di <strong>Unicredit</strong> [ad oggi, Settembre 26 2011]: 12.96 miliardi di euro.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[L'Istat e i grafici del PIL]]></title>
    <link href="http://gragusa.org/blog/istat-e-i-grafici-del-pil/"/>
    <updated>2011-09-26T10:33:10+02:00</updated>
    <id>http://gragusa.org/blog/istat-e-i-grafici-del-pil</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Su <a href="lavoce.info">lavoce.info</a> del 22 Settembre 2011 è stato pubblicato un <a href="http://www.lavoce.info/articoli/pagina1002563.html">articolo</a> a firma di Ludovico Poggi dal titolo "L'ISTAT si (rifà) il trucco". Il titolo gioca sulla rinnovata veste grafica del sito Istat per puntare l'indice contro un presunto trucco statistico perpetrato dall'Istituto di Statistica.</em></p>

<p>Il nuovo www.istat.it è stato lanciato qualche settimana fa. La vesta grafica è moderna e rappresenta un notevole salto di qualità rispetto al vecchio sito. Una delle funzioni del nuovo sito permette di ottenere grafici temporali <em>on-demand</em> di alcune variabili macroeconomiche di particolare importanza. Queste variabili sono:</p>

<ol>
<li>PIL;</li>
<li>prezzi al consumo;</li>
<li>prezzi alla produzione;</li>
<li>produzione industriale;</li>
<li>numero di occupati;</li>
<li>tasso di disoccupazione;</li>
<li>retribuzioni;</li>
<li>indice vendite commerciali al dettaglio.</li>
</ol>


<p>L'articolo de lavoce.info fa notare che se viene richiesto il grafico del prodotto interno lordo, il grafico prodotto mostra il Pil in variazioni percentuali tendenziali. [Il grafico del PIL come ottenuto dall'interfaccia Istat è riportato di seguito.]</p>

<hr />

<p><img class="center" src="/img/Screen-shot-2011-09-22-at-9.54.42-PM.png"></p>

<p><em>Grafico del PIL come ottenuto dal sito www.istat.it [25 Settembre 2011"]</em></p>

<hr />

<p><strong>Dove sta il trucco?</strong> Il grafico potrebbe dare l'impressione che il PIL sia tornato ai livelli pre-crisi dopo aver toccato il minimo nel primo trimestre 2009. Questa interpretazione della rappresentazione grafica è errata. Un rapido sguardo all'andamento del Pil in livelli è sufficiente per accorgersi che il Pil è ancora ben lungi dall'essere tornato ai livelli pre-crisi. Per esempio, il valore del Pil nel secondo trimestre 2011 era di circa il 5% più basso rispetto al suo valore nel primo trimestre 2008.</p>

<p><img class="center" src="/img/pil-lavoce.jpg" title="&#34;Pil trimestrale a valori concatenati e destagionalizzati. Valori espressi in milioni di euro.&#34;" alt="&#34;Pil trimestrale a valori concatenati e destagionalizzati. Valori espressi in milioni di euro.&#34;"></p>

<p><em>Pil trimestrale a valori concatenati e destagionalizzati. Valori espressi in milioni di euro.</em></p>

<p><strong>Ma è veramente un trucco?</strong> Iniziamo col dire il grafico riporta correttamente la dicitura "variazioni % tendenziali". Infatti, se di trucco si tratta, riguarda la scelta di plottare le variazioni tendenziali e non i livelli. Enrico Giovannini, presidente dell'Istat, ha replicato in un <a href="http://www.lavoce.info/articoli/pagina1002568.html">post</a> sempre su lavoce.info lamentandosi dell'articolo di Poggi perchè "tende a far credere al lettore che l’Istat abbia scelto il grafico del tasso di variazione invece che quello in livello per fare <em>trucchi</em>". Giovannini continua:</p>

<blockquote><p>Dovendo scegliere un solo grafico riguardante il PIL per l’home page,
si è ritenuto opportuno concentrare l’attenzione sul dato sintetico
più significativo, cioè sul tasso di variazione tendenziale, più che
sul livello assoluto.</p></blockquote>

<p>La scelta del tasso tendenziale è stata effettuata perché ritenuta migliore rispetto alle alternative. Bisogna allora chiedersi se la variazione tendenziale fornisca il dato sintetico più informativo.</p>

<p><strong>Tassi e livelli.</strong> Prima di pronunciarci sull'<em>information content</em>, sarà bene spiegare cos'è la variazione tendenziale. Ho infatti il sospetto che pochi (parlo dei non addetti ai lavori) sappiano cosa "tendenziale" stia a significare.</p>

<p><strong>Il tasso di variazione (trimestrale) tendenziale</strong> è definito come il tasso di variazione fra il valore di una variabile nel trimestre in questione e il suo valore <em>nello stesso trimestre dell'anno precedente.</em> Quindi la diminuzione del 6.7% nel
primo trimestre 2009 non è rispetto al quarto trimestre 2008, ma al
primo trimestre 2008. Nel primo trimestre 2010 il grafico è nell'area
positiva, perché queste variazioni sono rispetto ai trimestri del 2009,
l'anno nero della crisi. Si possono naturalmente considerare le
variazioni trimestre su trimestre; in questo caso parliamo di variazioni
percentuali congiunturali.</p>

<p><strong>Il tasso di variazione trimestrale congiunturale</strong> è definito come il tasso di variazione fra il valore di una variabile nel trimestre in questione e il valore della stessa <em>nel trimestre immediatamente precedente</em>. Molto probabilmente è questo il tasso a cui molto sono più abituati a pensare. Visto che né lavoce.info né l'Istat hanno pubblicato un grafico delle variazioni congiunturali del Pil, ho provveduto a crearne uno che allego qui di seguito.</p>

<p><img class="center" src="/img/pil_cong.png"></p>

<p><em>Pil trimestrale a valori concatenati e destagionalizzati. variazioni % congiunturali</em></p>

<p><strong>Quale dato sintetico contiene più informazione?</strong> Una statistica è più informativa se contiene più informazioni sui dati che si stanno analizzando. Per esempio, se abbiamo a disposizione un campione di osservazioni, la media campionaria è meno informativa della
distribuzione di frequenza. La distribuzione di frequenza è un dato sintetico più ricco della media: possiamo sempre risalire alle media campionaria avendo a disposizione le frequenze, ma non è possibile fare il contrario.</p>

<p>In modo analogo, il grafico delle variazioni, siano esse tendenziali o congiunturali, non ci permette di risalire ai livelli. Sapere che il Pil è cresciuto dell'1% fra il primo trimestre 2009 e il primo trimestre 2008 non fornisce alcuna informazione sul livello del Pil nei due trimestri in questione. Al contrario, la conoscenza dei livelli di una
variabile nei trimestri consente di risalire alle variazioni (sia tendenziali sia congiunturali).</p>

<p><strong>Ne consegue che è il grafico in livelli ad essere il "dato sintetico più informativo".</strong> (In realtà un grafico temporale non è di per sé un dato, ma una sua rappresentazione pittorica.) E' vero che la statistica è l'arte di sintetizzare dati complessi mediante indicatori facilmente intellegibili, ma è altrettanto vero che le possibilità odierne consentono di rilassare il <em>trade-off</em> fra sintesi e completezza.</p>

<p><strong>L'Istat dovrebbe consentire all'utente di scegliere le modalità di rappresentazione sintetica delle informazioni. In assenza di questa scelta, il grafico di
<em>default</em> dovrebbe essere il grafico in livelli.</strong></p>

<p>A proposito di completezza, allego qui sotto una tavola con i dati sul PIL in livelli,
in variazioni tendenziali e variazioni congiunturali. (Valori concatenati a prezzi 2000).</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
